%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101

%% ------------------------------------------------------------------------- %%

% "\chapter" cria um capítulo com número e o coloca no sumário; "\chapter*"
% cria um capítulo sem número e não o coloca no sumário. A introdução não
% deve ser numerada, mas deve aparecer no sumário. Por conta disso, este
% modelo define o comando "\unnumberedchapter".
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

\enlargethispage{.5\baselineskip}

A diversidade de eventos e atividades disponíveis em uma universidade de renome
como a \ac{USP} é notável. Desde palestras e conferências de destaque até
eventos esportivos, culturais e acadêmicos, os estudantes têm acesso a uma
infinidade de oportunidades para aprimorar seus conhecimentos e se envolver em
atividades enriquecedoras.

A participação ativa dos alunos em eventos acadêmicos e extracurriculares é
fundamental para enriquecer sua experiência universitária e contribuir para seu
desenvolvimento pessoal e profissional. Como ressaltado por ~\citet{tinto:12}
em \emph{Leaving College: Rethinking the Causes and Cures of Student Attrition}
a participação em atividades fora da sala de aula está diretamente relacionada
à retenção estudantil e ao sucesso acadêmico. Além disso, estudos como o de
~\citet{astin:97} em \emph{What Matters in College: Four Critical Years
    Revisited} destacam que o envolvimento dos alunos em atividades
extracurriculares está positivamente associado ao desenvolvimento de
habilidades de liderança, resolução de problemas e ao aumento da satisfação com
a experiência universitária.

Atualmente as redes sociais têm um papel fundamental com relação ao acesso à
informação, já que uma grande diversidade de sites e páginas podem ser
facilmente acessados através de um \textit{smartphone} ou computador. Porém,
justamente pelo fato de existirem tantas fontes de informação, novos alunos
tendem a ficar perdidos frente a um mar de oportunidades tão vasto e com tantas
opções de atividades extracurriculares disponíveis. Assim, o encontro de
informações e divulgações de eventos que realmente sejam interessantes para o
aluno, pode se tornar um tanto difícil.

Neste contexto, surge a necessidade de um sistema que possa simplificar o
acesso às informações relacionadas a eventos e atividades que estejam próximas
de ocorrer nos arredores da universidade. Uma plataforma simples e intuitiva
que seja capaz de juntar essas informações, a partir de diferentes publicações
de redes sociais, e que permita que seus usuários sejam capazes de visualizar,
de forma clara e concisa, informações sobre localização, horário e preço dos
eventos que sejam de seu interesse.

Com esse problema em vista, este Trabalho de Conclusão de Curso aborda a
criação de um sistema que seja capaz de atender esta demanda e,
consequentemente, facilitar e incentivar a participação de alunos na vida
universitária. É importante ressaltar que este projeto tem como foco,
inicialmente, apenas o campus da Cidade Universitária da USP, mas que possa ser
facilmente escalável para outras universidades e até mesmo regiões específicas.